\chapter{Introduzione}
%\vspace{4cm}

Uno dei problemi più importanti nell'ambito della bioinformatica e dell'analisi delle reti sociali è
quello di individuare tutte le occorrenze di un grafo contenute all'interno di un altro grafo di grandi
dimensioni. Questo problema, noto come isomorfismo fra sottografi o subgraph matching, 
è NP-Completo \cite{garey1979computers, cook71complexity}, per cui non esistono soluzioni algoritmiche 
in grado di risolverlo in tempi polinomiali. 

Il problema del subgraph matching trova applicazione in svariati ambiti come ad esempio 
l’analisi dell’interazione tra proteine, la progettazione di nuovi farmaci e la correlazione fra composti 
molecolari. Originariamente, il problema era stato risolto progettando soluzioni adeguate per grafi di
piccole dimensioni: tuttavia, in tempi più recenti, l'applicazione di queste metodologie non è più risultata
adeguata su reti reali di grandi dimensioni, pertanto gli sforzi della comunità scientifica si sono concentrati 
nell'individuare delle strategie ottimali di ricerca \cite{ullmann1976algorithm, cordella2004sub, 
bonnici2013subgraph, solnon2010alldifferent} che consentano di risolvere il problema in modo
più efficiente.

Inoltre, grazie agli enormi progressi compiuti nell'ambito dell'analisi di reti biologiche è stato possibile
ottenere nuove conoscenze relativamente alle funzioni svolte da alcune proteine in passato non note. Sono state
quindi sviluppate nuove tecniche per la ricerca di motivi \cite{mete2008structural, rhrissorrakrai2011mine, 
adamcsek2006cfinder, wernicke2006fanmod, wernicke2006efficient, alon2007network, bader2003automated, 
grochow2007network, ribeiro2014discovering, ribeiro2014g} ed algoritmi efficienti per l'interrogazione 
\cite{banks2008netgrep, bruckner2010topology} e l'allenamento \cite{micale2014gasoline, micale2014gasolineF1000, 
kalaev2009fast, sahraeian2013smetana, flannick2006graemlin, liao2009isorankn} di reti di grandi dimensioni. 

Tuttavia, gli algoritmi e le metodologie introdotte possono rappresentare realmente uno strumento di innovazione 
soltanto se siano altresì sviluppati dei tool in grado di implementarli in maniera performante. 
Per questi motivi, in questa tesi sarà presentata NetMatch* \cite{rinnone2015netmatchstar}, un'app Cytoscape
\cite{pico2014cytoscape} che consente di ricercare tutte le occorrenze di una rete query all'interno di una rete 
target e di verificare la sua significatività come motivo rispetto ad alcuni modelli di randomizzazione. 
L'app è basata su NetMatch \cite{ferro2006netmatch}, un plugin di Cytoscape 2.x, di cui eredità alcune funzionalità, 
perfezionandole in termini di usabilità e performance.

Nel primo capitolo di questa tesi saranno presentate alcune definizioni preliminari di base, nel secondo capitolo 
sarà descritta in dettaglio la problematica del subgraph matching, nel terzo capitolo saranno presentati 
i modelli di randomizzazione supportati da NetMatch*, nel quarto capitolo saranno descritte le funzionalità
dell'applicazione, nel quinto i suoi dettagli implementativi e nel sesto capitolo, infine, saranno illustrati i 
risultati comparativi ottenuti da NetMatch* su alcuni dataset biologici.
